{
  "lessonId": "lesson13",
  "lessonTitle": "Урок 13",
  "lessonDescription": "Special question: питаємо про що, де й коли",
  "lessonURL": "o0H3u_apii0",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<i>Why/What/Where/When/How</i> + do/does + subject + verb + ...?",
      "startTime": "0:50"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Special question або Wh-questions",
      "startTime": "1:37"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>why</b> /waɪ/ чому",
      "startTime": "2:05"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому ти ходиш туди?",
      "answer":   "Why do you go there?",
      "startTime": "2:24"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому ми співаємо цю пісню?",
      "answer":   "Why do we sing this song?",
      "startTime": "2:37"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>what</b> /wɒt/ що",
      "startTime": "2:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що вони роблять (чим займаються)?",
      "answer":   "What do they do?",
      "startTime": "2:49"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>where</b> /ʍɛə(ɹ)/ де, звідки, куди",
      "startTime": "2:55"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де ти зазвичай бігаєш?",
      "answer":   "Where do you usually run?",
      "startTime": "2:58"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>when</b> /wɛn/ коли",
      "startTime": "3:05"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>class</b> /klɑːs/, /klæs/ клас, заняття",
      "startTime": "3:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли у них заняття?",
      "answer":   "When do they have classes?",
      "startTime": "3:19"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>how</b> /haʊ/ як",
      "startTime": "3:25"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як ти робиш це?",
      "answer":   "How do you make it?",
      "startTime": "3:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли ми  показуємо виставу?",
      "answer":   "When do we show a performance?",
      "startTime": "3:41"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому ти виправляєш це?",
      "answer":   "Why do you correct it?",
      "startTime": "3:52"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>WHO</b> /huː/ хто - запитання без підмета, без do/does, до присудка додаємо <b>-s/-es</b>",
      "startTime": "4:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто живе тут?",
      "answer":   "Who lives here?",
      "startTime": "5:08"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто любить тебе?",
      "answer":   "Who loves you?",
      "startTime": "5:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто запрошує нас?",
      "answer":   "Who invites us?",
      "startTime": "6:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>door</b> /dɔː/, /dɔɹ/ двері",
      "startTime": "7:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто відчиняє (ці) двері?",
      "answer":   "Who opens the door?",
      "startTime": "7:22"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто сподівається на краще?",
      "answer":   "Who hopes for better?",
      "startTime": "7:31"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>block of flats</b> ",
      "startTime": "7:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто будує багатоповерхівку?",
      "answer":   "Who builds a block of flats?",
      "startTime": "8:01"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто допомагає?",
      "answer":   "Who helps?",
      "startTime": "8:16"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>tasty</b> /ˈteɪsti/ смачний",
      "startTime": "8:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто готує смачну піцу?",
      "answer":   "Who cooks a tasty pizza?",
      "startTime": "8:22"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>send</b> /sɛnd/ надсилати",
      "startTime": "8:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто надсилає повідомлення?",
      "answer":   "Who sends a message?",
      "startTime": "8:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто слухає (ці) пісні?",
      "answer":   "Who listens to the songs?",
      "startTime": "8:53"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто створює вебсайт?",
      "answer":   "Who creates a website?",
      "startTime": "9:18"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>hug</b> /hʌɡ/ обійми, обійматися",
      "startTime": "9:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто обіймає тебе?",
      "answer":   "Who hugs you?",
      "startTime": "9:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли ти встаєш із ліжка?",
      "answer":   "When do you get up?",
      "startTime": "10:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як вони добираються до роботи?",
      "answer":   "How do they get to work?",
      "startTime": "10:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що (ці) студенти роблять?",
      "answer":   "What do the students do?",
      "startTime": "10:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому ці вчителі часто поспішають?",
      "answer":   "Why do these teachers often hurry up?",
      "startTime": "10:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>pool</b> /pul/ басейн",
      "startTime": "11:18"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто плаває у басейні?",
      "answer":   "Who swims in a pool?",
      "startTime": "11:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де вони навчаються?",
      "answer":   "Where do they study?",
      "startTime": "11:35"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що ти любиш їсти?",
      "answer":   "What do you like to eat?",
      "startTime": "11:43"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто лазить по деревах?",
      "answer":   "Who climbs a tree?",
      "startTime": "11:54"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де вони живуть у США?",
      "answer":   "Where do they live in the USA?",
      "startTime": "12:20"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як ти пишеш блог?",
      "answer":   "How do you write a blog?",
      "startTime": "12:29"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли він телефонує?",
      "answer":   "When does he call?",
      "startTime": "13:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що вона робить?",
      "answer":   "What does she do?",
      "startTime": "13:52"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де він обідає?",
      "answer":   "Where does he have lunch?",
      "startTime": "14:03"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як вона танцює?",
      "answer":   "How does she dance?",
      "startTime": "14:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому вона летить туди?",
      "answer":   "Why does she fly there?",
      "startTime": "14:22"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що любить Сем (Sam)?",
      "answer":   "What does Sam like?",
      "startTime": "14:31"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де Ліз (Liz) займається спортом?",
      "answer":   "Where does Liz go in for sport?",
      "startTime": "14:40"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли вона катається на велосипеді?",
      "answer":   "When does she ride a bike?",
      "startTime": "14:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як вона створює це?",
      "answer":   "How does she create it?",
      "startTime": "14:57"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>cry</b> /kɹaɪ̯/ кричати, плакати",
      "startTime": "15:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому (цей) брат часто кричить?",
      "answer":   [
        "Why does the brother often shout?",
        "Why does the brother often cry?"
      ],
      "startTime": "15:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто любить подорожувати?",
      "answer":   "Who loves travelling?",
      "startTime": "16:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому (ця) дівчина вивчає німецьку?",
      "answer":   "Why does the girl study German?",
      "startTime": "17:02"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Куди він ходить?",
      "answer":   "Where does he go?",
      "startTime": "17:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому він прибуває пізно?",
      "answer":   "Why does he arrive late?",
      "startTime": "17:20"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>recommend</b> /ɹɛkəˈmɛnd/ рекомендувати",
      "startTime": "17:37"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що компанія рекомендує?",
      "answer":   "What does a company recommend?",
      "startTime": "17:49"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>celebrate</b> /ˈsɛl.ɪ.bɹeɪt/, /ˈsɛl.ə.bɹeɪt/ святкувати",
      "startTime": "17:57"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли твій друг святкує день народження?",
      "answer":   "When does your friend celebrate a birthday?",
      "startTime": "18:00"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>skill</b> /skɪl/ вміння, навик",
      "startTime": "18:10"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як вона покращує навики?",
      "answer":   "How does she improve skills?",
      "startTime": "18:12"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>look for</b> шукати",
      "startTime": "18:26"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Що він шукає кожного ранку?",
      "answer":   "What does he look for every morning?",
      "startTime": "18:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де твоя мама працює?",
      "answer":   "Where does your mum work?",
      "startTime": "18:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>alone</b>  /əˈləʊn/, /əˈloʊn/ сам, один",
      "startTime": "19:00"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому він бігає сам?",
      "answer":   "Why does he run alone?",
      "startTime": "19:02"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де той чоловік живе?",
      "answer":   "Where does that man live?",
      "startTime": "19:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто часто телефонує тобі?",
      "answer":   "Who often calls you ?",
      "startTime": "20:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли твій батько приходить додому?",
      "answer":   "When does your father come home?",
      "startTime": "20:17"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому (цей) вчитель дає багато домашнього завдання?",
      "answer":   "Why does the teacher give much homework?",
      "startTime": "20:27"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>jogging</b> /ˈdʒɒ.ɡɪŋ/ біг підтюпцем, швидка хода, джоґінґ",
      "startTime": "20:35"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто надає перевагу швидкій ході?",
      "answer":   "Who prefers jogging?",
      "startTime": "20:50"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Де вона навчається?",
      "answer":   "Where does she study?",
      "startTime": "20:58"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Як це працює?",
      "answer":   "How does it work?",
      "startTime": "21:06"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Хто ходить по магазинах з тобою?",
      "answer":   "Who goes shopping with you?",
      "startTime": "21:14"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Коли він тренується вранці?",
      "answer":   "When does he train in the morning?",
      "startTime": "21:23"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Чому (цей) сніг тане?",
      "answer":   "Why does the snow melt?",
      "startTime": "21:32"
    }
  ]
}
